<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xml:lang="fr">
<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>UNE OPÉRATION MAGISTRALE, COMÉDIE.</title>
				<author type="texte" ISNI="0000 0001 2137 1490">Tristan BERNARD (1866-1947) </author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>	
				<editor>Texte établi par Paul FIEVRE, février 2020.</editor>
				<publisher>Publié par Paul FIEVRE, mars 2020.</publisher>
				<idno>BERNARDT_OPERATIONMAGISTRALE</idno>
				<rights>Creative Commons BY-NC-SA</rights>
			</publicationStmt>
			<SourceDesc>
				<genre>Comédie</genre>
				<inspiration>moeurs françaises</inspiration>
				<structure>Un acte</structure>
				<type>prose</type>
				<periode>1931-1940</periode>
				<taille>(mesure non pertinente)</taille>
				<permalien>https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k98193300/f9.image</permalien>
			</SourceDesc>
		</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<front>
		<docTitle>
			<titlePart type="main">UNE OPÉRATION MAGISTRALE</titlePart>
			<titlePart type="sub">COMÉDIE.</titlePart>
		</docTitle> 
		<docDate value="1936">1936. Tous droits de reproduction, de traduction et de représentation réservés pour tous pays, y compris la Suède et la Norvège.</docDate>
		<docAuthor id="BERNARD, Tristan">de TRISTAN BERNARD</docAuthor>
		<docImprint>
			<editor id="BILLAUDOT">PARIS LIBRAIRE THÉÂTRALE, L. BILAUDOT, Successeurn 3, rue MarivaUx, 2ème arrd, et 14 rue de l'Echiquier (10ème).</editor>
			<printer id="DARDAILLON et DAGNIAUX">SAINT DENIS, IMP. DARDAILLON et DAGNIAUX, 47, Boulevard Jules-Guesde.</printer>
		</docImprint>
		<performance>
			<premiere date="1930-05-17" location="Diffusion Radio Française">Diffusion radiophonique le 17 mai 1930.</premiere>
		</performance>
		<castList>
		<head>PERSONNAGES.</head>
			<castItem><role id="JULIEN" sex="1" type="H" statut="bourgeois" age="A" stat_amour="néant">JULIEN</role>, M. GEORGES COLIN</castItem>
			<castItem><role id="LE MAÎTRE D'HÔTEL" sex="1" type="H" statut="maître d'hôtel" age="A" stat_amour="néant">LE MAÎTRE D'HÔTEL</role>, M. BALDY</castItem>
			<castItem><role id="CLARA" sex="2" type="H" statut="bourgeois" age="A" stat_amour="néant">CLARA</role> Melle Tossy</castItem>
			<castItem><role id="NELLY" sex="2" type="H" statut="bourgeois" age="A" stat_amour="néant">NELLY</role>, Melle BELL-BARRIE</castItem>
			<castItem><role id="DODUVERT" sex="1" type="H" statut="diamantaire" age="A" stat_amour="néant">DODUVERT</role>, M. SAULIEU</castItem>
			<castItem><role id="DOREL" sex="1" type="H" statut="commerçant" age="A" stat_amour="néant">DOREL</role>, M. JACQUELIN</castItem>
		</castList>
		<set location="Deauville" country="France" periode="XXème" gps="49.353976, 0.075122"/>
<note>Extrait de "Sketches pour le scène et la radio (en deux volumes) - Premier volume ..." Librairie Théâtrale, L. Billaudot, 1936. pp. 5-20</note>
</front>
<body>
<div1 type="acte" n="1"><head>UNE OPÉRATION MAGISTRALE</head>
<div2 type="scene" n="1"><head/>
<stage type="music">Au lever du rideau, un disque de phono joue un air populaire.</stage>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN</speaker><stage type="entrance">, entrant.
</stage>
<p id="1">
	<s id="1">Maître d'hôtel, arrêtez donc ce phono.</s>
</p>
</sp>
<sp who="LE MAÎTRE D'HÔTEL"><speaker>LE MAÎTRE D'HÔTEL</speaker><stage type="italian">, accent italien.
</stage>
<p id="2">
	<s id="1">Voilà, Monsieur, je l'arrête tout de suite.</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="3">
	<s id="1">Qui voulez-vous distraire avec ça ? </s>
	<s id="2">Vous n'avez personne dans votre établissement.</s>
</p>
</sp>
<sp who="LE MAÎTRE D'HÔTEL"><speaker>LE MAÎTRE D'HÔTEL.</speaker>
<p id="4">
	<s id="1">Eh bien, c'est justement parce qu'il n'y a personne. </s>
	<s id="2">Je m'ennuie, alors je fais marcher le phono.</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="5">
	<s id="1">Eh bien, vous vous offrirez de nouveau cette distraction quand je serai parti ou plutôt quand mes amis et moi nous aurons quitté votre boîte. </s>
	<s id="2">J'attends du monde. </s>
	<s id="3">Quelle heure est-il ?</s>
</p>
</sp>
<sp who="LE MAÎTRE D'HÔTEL"><speaker>LE MAÎTRE D'HÔTEL.</speaker>
<p id="6">
	<s id="1">Cinq heures.</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="7">
	<s id="1">Comment se fait-il que vous n'ayez personne aujourd'hui ? </s>
	<s id="2">C'est pourtant l'heure du thé.</s>
</p>
</sp>
<sp who="LE MAÎTRE D'HÔTEL"><speaker>LE MAÎTRE D'HÔTEL.</speaker>
<p id="8">
	<s id="1">Ah ! </s>
	<s id="2">C'est probablement parce qu'il faisait mauvais temps à midi. </s>
	<s id="3">Alors on n'est pas parti en promenade. </s>
	<s id="4">Les gens de Deauville et des autres casinos de la côte sont restés à jouer. </s>
	<s id="4">C'est pourtant bien joli notre petite rivière. </s>
	<s id="5">Monsieur ne veut pas s'asseoir dehors ?</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="9">
	<s id="1">Non. </s>
	<s id="2">Aujourd'hui je ne suis pas sensible aux charmes de la nature.</s>
</p>
</sp>
<sp who="LE MAÎTRE D'HÔTEL"><speaker>LE MAÎTRE D'HÔTEL.</speaker>
<p id="10">
	<s id="1">Faudra-t-il servir quelque chose à votre chauffeur ?</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="11">
	<s id="1">Ne vous occupez pas de lui. </s>
	<s id="2">Il se fera bien servir tout seul. </s>
	<s id="3">Et puis, moi, vous me servirez tout à l'heure : Cette demoiselle qui était avec moi est en train de mettre de la poudre se et du rouge, elle n'en finit pas... </s>
	<s id="4">Tiens ! </s>
	<s id="5">La voilà ! </s>
	<s id="6">Maître d'hôtel, je ne vous retiens pas. </s>
	<s id="7">Allez à vos occupations. </s>
	<s id="8">Quand on aura besoin de vous on vous appellera.</s>
</p>
</sp>
<sp who="LE MAÎTRE D'HÔTEL"><speaker>LE MAÎTRE D'HÔTEL.</speaker>
<p id="12">
	<s id="1">Bien, Monsieur. </s>
	<s id="2">Mademoiselle veut-elle s'asseoir à une table près de la fenêtre ?</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="13">
	<s id="1">Nous verrons cela. </s>
	<s id="2">Nous trouverons bien notre table tout seuls. </s>
	<s id="3">Il y a le choix, puisqu'il n'y a personne que nous dans votre établissement. </s>
	<s id="4">Bonsoir ! </s>
	<s id="5">Ce qu'il peut être collant cet animal-là. </s>
	<s id="6">Assois-toi là et donne-moi les dernières nouvelles. </s>
	<s id="7">Nous n'avons pas pu parler dans la voiture à cause de ce chauffeur. </s>
	<s id="8">Avec ces conduites intérieures, quand il n'y a pas de séparation, c'est assez difficile de parler de ses petites affaires.</s>
</p>
</sp>
<sp who="CLARA"><speaker>CLARA.</speaker>
<p id="14">
	<s id="1">Eh bien, voilà. </s>
	<s id="2">Nelly a déjeuné avec notre individu.</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="15">
	<s id="1">Qu'est-ce que c'est au juste que ce garçon-là ? </s>
	<s id="2">Moi je ne l'ai pas encore vu.</s>
</p>
</sp>
<sp who="CLARA"><speaker>CLARA.</speaker>
<p id="16">
	<s id="1">Eh bien, tu vas le voir. </s>
	<s id="2">Nelly va l'amener. </s>
	<s id="3">C'est un garçon de trente-cinq ans environ, le fils d'un gros marchand de pierres, des Français qui habitent Anvers... </s>
	<s id="4">Son père l'a envoyé en France avec un diamant extraordinaire qui vaut certainement plusieurs centaines de mille francs... </s>
	<s id="5">Il a rencontré Nelly, ils ont dîné ensemble hier soir avec deux ou trois personnes à qui il a montré ce diamant...</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="17">
	<s id="1">Je sais ça.</s>
</p>
</sp>
<sp who="CLARA"><speaker>CLARA.</speaker>
<p id="18">
	<s id="1">Oui, puisque je t'ai rencontré ensuite et que tu m'as parlé de ta combinaison. </s>
	<s id="2">J'ai revu Nelly qui va lui raconter cela à déjeuner et elle nous amènera la poire tout à l'heure.</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="19">
	<s id="1">Tu as bien répété à Nelly tout ce que je t'avais dit ?</s>
</p>
</sp>
<sp who="CLARA"><speaker>CLARA.</speaker>
<p id="20">
	<s id="1">Oui. </s>
	<s id="2">Je lui ai dit que je connaissais un monsieur...</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="21">
	<s id="">Un monsieur du monde...</s>
</p>
</sp>
<sp who="CLARA"><speaker>CLARA.</speaker>
<p id="22">
	<s id="1">Oui, j'ai ajouté pour la circonstance une petite particule à ton nom. </s>
	<s id="2">J'ai dit que ce monsieur du monde lui donnerait pour ce diamant beaucoup plus que n'importe quel marchand professionnel. </s>
	<s id="3">Mais que ce monsieur réglerait avec des traites payables avant deux mois ou bien des chèques qu'on daterait du mois prochain. </s>
	<s id="4">Je lui ai dit également, comme tu me l'avais recommandé, que tu étais peu connu à Deauville.</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="23">
	<s id="1">Oui. </s>
	<s id="2">Il valait mieux qu'il ne demandât pas de renseignements sur moi dans ces parages. </s>
	<s id="3">Mais je lui indiquerai une liste de banquiers de Bayonne et de Bordeaux auprès desquels il pourra se renseigner...</s>
</p>
</sp>
<sp who="CLARA"><speaker>CLARA.</speaker>
<p id="24">
	<s id="1">Oui. </s>
	<s id="2">Il faut du temps pour écrire là-bas et pour avoircla réponse...</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="25">
	<s id="1">Et nous avons profité d'une heureuse circonstance : le téléphone marche mal depuis vingt-quatre heures à cause de la tempête d'hier matin.</s>
</p>
</sp>
<sp who="CLARA"><speaker>CLARA.</speaker>
<p id="26">
	<s id="1">Seulement le type demande qu'on lui donne une certaine somme tout de suite parce qu'il a des achats à faire pour son père. </s>
	<s id="2">As-tu trouvé les cinquante billets?</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="27">
	<s id="1">J'en ai trouvé quarante-cinq et j'ai eu du coton. </s>
	<s id="2">Le gros morceau : trente mille, chez le petit Verduret à qui j'ai rendu différents services pour lui faire toucher de l'argent malgré son conseil judiciare. </s>
	<s id="3">Ce matin, au baccara, il a eu une bonne passe. </s>
	<s id="4">Il avait beaucoup bu au bar et quand il a un verre en trop dans le nez ce garçon-là est très généreux. </s>
	<s id="5">C'est l'exception. </s>
	<s id="6">Une longue expérience m'a permis de remarquer que les gens à jeun marchent mieux.</s>
</p>
</sp>
<sp who="CLARA"><speaker>CLARA.</speaker>
<p id="28">
	<s id="1">Ça se comprend. </s>
	<s id="2">Ils marchent plus droit.</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="29">
	<s id="1">J'espère que ton Anversois acceptera quarante-cinq ; billets comptant. </s>
	<s id="2">Aussitôt l'affaire faite, je vais voir un marchand de pierres qui est en villégiature de ce côté. </s>
	<s id="3">Il a une très belle maison de campagne à cinq cents mètres d'ici, celle que tu as vue en passant sur la route. </s>
	<s id="4">C'est pour ça que j'ai pris rendez-vous dans ce restaurant champêtre. </s>
	<s id="5">Aussitôt en possession du diamant, je le vends séance tenance à mon marchand. Si j'en tire deux cent cinquante billets, ça ne sera pas mal.</s>
</p>
</sp>
<sp who="CLARA"><speaker>CLARA.</speaker>
<p id="30">
	<s id="1">Je ne te demande pas comment tu feras pour payer les traites et les chèques le mois prochain.</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="31">
	<s id="1">Je ne me le demande pas encore. </s>
	<s id="2">Nous réfléchirons à cela plus tard, au cours d'un petit voyage que j'ai l'intention de faire à l'étranger.</s>
</p>
</sp>
<sp who="CLARA"><speaker>CLARA.</speaker>
<p id="32">
	<s id="1">Tu m'emmèneras ?</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="33">
	<s id="1">C'est entendu.</s>
</p>
</sp>
<sp who="CLARA"><speaker>CLARA.</speaker>
<p id="34">
	<s id="1">Dans ta voiture ?</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="35">
	<s id="1">Dans ma voiture ?...</s>
</p>
</sp>
<sp who="CLARA"><speaker>CLARA.</speaker>
<p id="36">
	<s id="1">Enfin, la voiture qui nous a amenés ici.</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="37">
	<s id="1">Enfant. </s>
	<s id="2">C'est la voiture du petit Verduret. </s>
	<s id="3">J'en ai une en vue, mais ce sera pour plus tard.</s>
</p>
</sp>
<sp who="CLARA"><speaker>CLARA.</speaker>
<p id="38">
	<s id="1">Tiens, voilà Nelly.</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="39">
	<s id="1">Eh bien, quoi ! </s>
	<s id="2">Nelly, tu ne nous amènes pas l'individu ?</s>
</p>
</sp>
<sp who="NELLY"><speaker>NELLY.</speaker>
<p id="40">
	<s id="1">Soyez tranquilles, je ne l'ai pas perdu en route. </s>
	<s id="2">Il est là en train de donner des ordres à son chauffeur, parce que aussitôt qu'il aura pris une tasse de thé nous il filera avec sur la route de Paris. </s>
	<s id="3">Et c'est vous qui me ramenez à Deauville?</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="41">
	<s id="1">Bien entendu. </s>
	<s id="2">Qu'est-ce qu'il dit ?</s>
</p>
</sp>
<sp who="NELLY"><speaker>NELLY.</speaker>
<p id="42">
	<s id="1">Eh bien, je lui ai dit comme Clara m'avait dit. </s>
	<s id="2">Je crois qu'il vous donnera le diamant pour quatre cent mille francs moyennant des traites...</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="43">
	<s id="1">Ça va, ça va pour les traites.</s>
</p>
</sp>
<sp who="NELLY"><speaker>NELLY.</speaker>
<p id="44">
	<s id="1">Et cinquante mille comptant en billets de banque, pas en chèque.</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="45">
	<s id="1">Il n'a pas fait d'observations pour les traites ?</s>
</p>
</sp>
<sp who="NELLY"><speaker>NELLY.</speaker>
<p id="46">
	<s id="1">Aucune. </s>
	<s id="2">C'est un bon type. </s>
	<s id="3">Il a une telle confiance que ça m'a fait un peu mal au coeur de lui raconter du boniment.</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="47">
	<s id="1">Sensible créature... </s>
	<s id="2">Rien ne me dit que je ne paierai pas ces traites...</s>
</p>
</sp>
<sp who="NELLY"><speaker>NELLY.</speaker>
<p id="48">
	<s id="1">Rien ne te dit non plus que tu les paieras... </s>
	<s id="2">Mais que fait-il avec sa voiture ? </s>
	<s id="3">Je vais voir pourquoi il n'arrive pas.</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="49">
	<s id="1">Oui. </s>
	<s id="2">Ah ! </s>
	<s id="3">Maintenant qu'il est là, rien ne presse.</s>
</p>
</sp>
<sp who="NELLY"><speaker>NELLY.</speaker>
<p id="50">
	<s id="1">Je vais le chercher tout de même.</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN</speaker><stage type="toward">, à Clara.
</stage>
<p id="51">
	<s id="1">Elle n'est pas bête, cette petite Nelly.</s>
</p>
</sp>
<sp who="CLARA"><speaker>CLARA.</speaker>
<p id="52">
	<s id="1">Oh ! </s>
	<s id="2">Oui. </s>
	<s id="3">C'est une petite Anglaise qui sait y faire. </s>
	<s id="4">Tiens, les voilà tous les deux qui reviennent.</s>
</p>
<stage type="silence">Un silence.</stage>
</sp>
<sp who="NELLY"><speaker>NELLY.</speaker>
<p id="53">
	<s id="1">Mon cher ami, permettez-moi de vous présenter un garçon charmant, Monsieur Doduvert, d'Anvers. </s>
	<s id="2">Mon amie Clara, que vous connaissez, et voici monsieur Julien de Granson.</s>
</p>
</sp>
<sp who="DODUVERT"><speaker>DODUVERT.</speaker>
<p id="54">
	<s id="1">Monsieur, je suis très heureux de faire votre connaissance. </s>
	<s id="2">Mademoiselle Nelly m'a demandé de venir prendre une tasse de thé, mais je suis un peu pressé, car je dois partir pour Paris tout à l'heure.</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="55">
	<s id="1">Eh bien, on va servir le thé tout de suite. </s>
	<s id="2">Maître d'hôtel ! </s>
	<s id="3">Où est-il ?... </s>
	<s id="4">Quand on n'a pas besoin de lui il est toujours là. </s>
	<s id="5">Dites donc, maître d'hôtel, voulez-vous servir le thé...</s>
</p>
</sp>
<sp who="CLARA"><speaker>CLARA.</speaker>
<p id="56">
	<s id="1">Eh bien, asseyons-nous.</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="57">
	<s id="1">Puisque vous êtes pressé, Monsieur, nous allons arriver tout de suite à l'affaire que mon amie Nelly a dû vous parler. </s>
	<s id="1">Est-ce que vous avez le diamant sur vous ?</s>
</p>
</sp>
<sp who="DODUVERT"><speaker>DODUVERT.</speaker>
<p id="58">
	<s id="1">Mais oui. </s>
	<s id="2">Vous pensez qu'il ne me quitte pas. </s>
	<s id="3">Tenez !</s>
</p>
<stage type="touch/noise">On entend le bruit du papier de soie.</stage>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="59">
	<s id="1">Oh ! </s>
	<s id="2">Il est beau ! </s>
	<s id="3">Il n'y a pas à dire, il est beau. </s>
	<s id="4">Mais, quatre cent mille francs, c'est un peu cher.</s>
</p>
</sp>
<sp who="DODUVERT"><speaker>DODUVERT.</speaker>
<p id="60">
	<s id="1">Ah ! </s>
	<s id="2">Écoutez, Monsieur, vous savez, vous n'êtes pas forcé de faire l'affaire.</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="61">
	<s id="1">Oh ! </s>
	<s id="2">Je ne dis pas que je ne veux pas faire l'affaire. </s>
	<s id="3">On m'avait dit monts et merveilles de votre diamant... </s>
	<s id="4">Il est très beau, certainement, mais on parle des choses sans les voir, on s'imagine toujours que c'est plus beau que ça n'est... </s>
	<s id="5">Seulement, je vous demanderai une petite modification à ce qui a été dit. </s>
	<s id="6">J'ai passé à la banque de Deauville pour savoir ce que j'avais de disponible... </s>
	<s id="7">Je croyais avoir une cinquantaine de mille francs et je n'ai que quarante mille. </s>
	<s id="8">Alors, je voudrais ne vous verser que quarante mille francs espèces.</s>
</p>
</sp>
<sp who="DODUVERT"><speaker>DODUVERT.</speaker>
<p id="62">
	<s id="1">Oh ! </s>
	<s id="2">Ceci est un peu ennuyeux. </s>
	<s id="3">Vous pensez bien, Monsieur, que vos traites, c'est comme si j'avais de l'argent, mais il me faut une certaine somme comptant pour effectuer des versements à Paris. </s>
	<s id="4">Et mon père, là-dessus, m'a donné des ordres assez stricts. </s>
	<s id="5">Vous savez, je suis un peu en tutelle chez moi. </s>
	<s id="6">Comme c'est mon père qui est à la tête de la maison, il me considère toujours comme un jeune employé. </s>
	<s id="7">Il m'a bien recommandé de payer cinquante mille francs à mon passage à Paris et ça serait toute une histoire si je ne me conformais pas à ses instructions. </s>
	<s id="8">D'ailleurs, je vais être sérieusement attrapé, car il m'avait bien recommandé de vendre le diamant contre des espèces. </s>
	<s id="9">Seulement, au bout de deux minutes de conversation, il comprendra que des traites de vous c'est comme si on avait de l'argent.</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="63">
	<s id="1">Écoutez. </s>
	<s id="2">J'ai encore un peu d'argent sur moi en dehors de ce que j'avais à la banque ; je vais vous donner, si vous voulez, quarante-cinq mille francs comptant.</s>
</p>
</sp>
<sp who="DODUVERT"><speaker>DODUVERT.</speaker>
<p id="64">
	<s id="1">Quarante-cinq mille...</s>
</p>
<stage type="hesitate">Hésitation.</stage>
<p id="65">
	<s id="1">Oui, enfin, je vais tâcher de m'arranger avec ça.</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="66">
	<s id="1">Eh bien, oui. </s>
	<s id="2">Je comptais que nous nous arrangerions avec quarante-cinq mille, car j'ai préparé 355000 francs de traites que voici et voici les quarante-cinq billets de banque.</s>
</p>
</sp>
<sp who="DODUVERT"><speaker>DODUVERT.</speaker>
<p id="67">
	<s id="1">Bien. </s>
	<s id="2">Comme ça il me semble que ça va. </s>
	<s id="3">Une traite de 100000 francs au 15 du mois prochain, une autre de cent mille au 30 et le reste au 15 du mois d'après. </s>
	<s id="4">Eh bien, voilà, Monsieur, il ne me reste qu'à vous remettre le diamant.</s>
</p>
</sp>
<sp who="NELLY"><speaker>NELLY.</speaker>
<p id="68">
	<s id="1">Ah ! </s>
	<s id="2">Voilà le maître d'hôtel qui apporte le thé.</s>
</p>
</sp>
<sp who="CLARA"><speaker>CLARA.</speaker>
<p id="69">
	<s id="1">C'est moi qui vais faire la demoiselle de maison.</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="70">
	<s id="1">Tenez, maître d'hôtel, payez-vous.</s>
</p>
</sp>
<sp who="LE MAÎTRE D'HÔTEL"><speaker>LE MAÎTRE D'HÔTEL.</speaker>
<p id="71">
	<s id="1">Je vais vous rapporter la monnaie.</s>
</p>
</sp>
<sp who="DODUVERT"><speaker>DODUVERT.</speaker>
<p id="72">
	<s id="1">Moi, je prends mon thé rapidement, car je voudrais bien être à Paris avant la nuit. </s>
	<s id="2">Alors, voilà le diamant et je prends, Monsieur, votre argent et vos traites. </s>
	<s id="3">Vous m'excuserez de cette précipitation... </s>
	<s id="4">Ah ! </s>
	<s id="5">Diable ! </s>
	<s id="6">Il est six heures moins le quart.</s>
</p>
</sp>
<sp who="NELLY"><speaker>NELLY.</speaker>
<p id="73">
	<s id="1">Je vais vous conduire jusqu'à votre voiture.</s>
</p>
</sp>
<sp who="DODUVERT"><speaker>DODUVERT.</speaker>
<p id="74">
	<s id="1">J'y compte bien, ma petite Nelly. </s>
	<s id="2">Au revoir, Nelly. </s>
	<s id="3">Au revoir, Monsieur, et très content de vous avoir connu.</s>
</p>
</sp>
<sp who="NELLY"><speaker>NELLY.</speaker>
<p id="75">
	<s id="1">Je reconduis monsieur Doduvert et je suis à vous.</s>
</p>
<stage type="SILENCE">Silence.</stage>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="76">
	<s id="1">Il est très gentil, cet homme-là. </s>
	<s id="2">C'est un plaisir d'avoir affaire à cette population du Nord. </s>
	<s id="3">On ne trouve plus partout cette belle candeur.</s>
</p>
</sp>
<sp who="CLARA"><speaker>CLARA.</speaker>
<p id="77">
	<s id="1">Qu'est-ce que tu vas faire, maintenant ?</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="78">
	<s id="1">Eh bien, aussitôt que sa voiture se sera éloignée, je file tout de suite chez mon marchand de diamants. </s>
	<s id="2">Je me suis informé et je sais qu'il reste à sa villa aujourd'hui.</s>
</p>
</sp>
<sp who="CLARA"><speaker>CLARA.</speaker>
<p id="79">
	<s id="1">Regarde par la fenêtre sans avoir l'air. </s>
	<s id="2">Il me semble que les épanchements entre Doduvert et Nelly sont très tendres. </s>
	<s id="3">Tu vas faire un petit cadeau à Nelly.</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="80">
	<s id="1">Tu parles, elle l'a bien mérité. </s>
	<s id="2">Voilà le maître d'hôtel qui me rapporte ma monnaie. </s>
	<s id="3">Tenez, voilà un bon pourboire pour vous. </s>
	<s id="4">Dites donc, maître d'hôtel, Monsieur Dorel, qui habite au château, il a le téléphone, bien entendu ?</s>
</p>
</sp>
<sp who="LE MAÎTRE D'HÔTEL"><speaker>LE MAÎTRE D'HÔTEL.</speaker>
<p id="81">
	<s id="1">Oui, Monsieur, il a le téléphone, il téléphone souvent ici pour qu'on leur fasse un plat quand il leur arrive un invité qu'ils n'attendaient pas.</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="82">
	<s id="1">Alors, voulez-vous demander son numéro au téléphone. </s>
	<s id="2">Attendez un instant.</s>
</p>
<stage type="noise">On entend la voiture de Doduvert qui s'en va. </stage>
<p id="83">
	<s id="1">Demandez-le maintenant.</s>
</p>
</sp>
<sp who="LE MAÎTRE D'HÔTEL"><speaker>LE MAÎTRE D'HÔTEL.</speaker>
<p id="84">
	<s id="1">Oui, Monsieur, mais si c'est pour parler à Monsieur Dorel, ce n'est pas la peine que vous lui téléphoniez, parce qu'il est à la caisse en ce moment.</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="85">
	<s id="1">Il est à la caisse ?</s>
</p>
</sp>
<sp who="LE MAÎTRE D'HÔTEL"><speaker>LE MAÎTRE D'HÔTEL.</speaker>
<p id="86">
	<s id="1">Oui. </s>
	<s id="2">Il est en train de régler une petite note.</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="87">
	<s id="1">Il avait dit qu'il ne sortait pas aujourd'hui.</s>
</p>
</sp>
<sp who="LE MAÎTRE D'HÔTEL"><speaker>LE MAÎTRE D'HÔTEL.</speaker>
<p id="88">
	<s id="1">Oh ! </s>
	<s id="2">Il est venu à pied de chez lui. </s>
	<s id="3">C'est à trois minutes.</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="89">
	<s id="1">Eh bien, dites-lui donc que je suis là et que je voudrais lui dire un mot.</s>
</p>
</sp>
<sp who="LE MAÎTRE D'HÔTEL"><speaker>LE MAÎTRE D'HÔTEL.</speaker>
<p id="90">
	<s id="1">Ça va, monsieur.</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="91">
	<s id="1">Nous allons régler l'affaire tout de suite. </s>
	<s id="2">Eh bien, ma petite Nelly, tu l'as embarqué ton Anversois ?</s>
</p>
</sp>
<sp who="NELLY"><speaker>NELLY.</speaker>
<p id="92">
	<s id="1">Ça me fait un peu de peine. </s>
	<s id="2">Il était si gentil, toujours si confiant, que j'ai des remords...</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="93">
	<s id="1">Eh bien, tu peux avoir des remords maintenant tant que tu voudras. </s>
	<s id="2">Ça n'a aucune importance.</s>
</p>
</sp>
<sp who="CLARA"><speaker>CLARA.</speaker>
<p id="94">
	<s id="1">Il t'a fait un petit cadeau ?</s>
</p>
</sp>
<sp who="NELLY"><speaker>NELLY.</speaker>
<p id="95">
	<s id="1">Non. </s>
	<s id="2">Il m'a promis qu'il m'enverrait quelque chose. </s>
	<s id="3">Oh ! </s>
	<s id="4">Il me l'enverra, c'est un homme de parole et, d'ailleurs, je pense que Julien ne m'oubliera pas.</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="96">
	<s id="1">Oui. </s>
	<s id="2">Nous essayerons d'apaiser un peu tes remords. Attention, voici MonsieUr Dorel. Bonjour, Monsieur Dorel, j'allais justement chez vous.</s>
</p>
</sp>
<sp who="DOREL"><speaker>DOREL.</speaker>
<p id="97">
	<s id="1">Oui, c'est ce qu'on vient de me dire.</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="98">
	<s id="1">Voulez-vous me permettre de vous présenter deux amies...</s>
</p>
</sp>
<sp who="DOREL"><speaker>DOREL.</speaker>
<p id="99">
	<s id="1">Mesdemoiselles.</s>
</p>
</sp>
<sp who="CLARA"><speaker>CLARA.</speaker>
<p id="100">
	<s id="1">Monsieur !</s>
</p>
</sp>
<sp who="NELLY"><speaker>NELLY.</speaker>
<p id="101">
	<s id="1">Monsieur.</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="102">
	<s id="1">Voulez-vous nous faire l'amitié de prendre quelque chose avec nous ?</s>
</p>
</sp>
<sp who="DOREL"><speaker>DOREL.</speaker>
<p id="103">
	<s id="1">Oh ! </s>
	<s id="2">Non, je vous remercie. </s>
	<s id="3">J'ai pris le thé chez moi et d'ailleurs il faut que je retourne à la maison, j'ai des amis qui vont venir faire le bridge. </s>
	<s id="'">Alors, qu'est-ce qu'il y a pour votre service ?</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="104">
	<s id="1">Voilà. </s>
	<s id="2">Nous allons vous montrer quelque chose de pas mal, un diamant comme vous n'en avez pas vu souvent.</s>
</p>
</sp>
<sp who="DOREL"><speaker>DOREL.</speaker>
<p id="105">
	<s id="1">Voyons, voyons, voyons !</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="106">
	<s id="1">Tenez !</s>
</p>
</sp>
<sp who="DOREL"><speaker>DOREL.</speaker>
<p id="107">
	<s id="1">Oh ! </s>
	<s id="2">Il est de belle taille. </s>
	<s id="3">Montrez... </s>
	<s id="4">Voyons, est-ce que j'ai ma petite loupe sur moi ? </s>
	<s id="5">Oui, oui.</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="108">
	<s id="1">C'est un vrai diamant au moins ?</s>
</p>
</sp>
<sp who="DOREL"><speaker>DOREL.</speaker>
<p id="109">
	<s id="1">Oh ! </s>
	<s id="2">Oui, pour un vrai diamant c'est un vrai diamant. </s>
	<s id="3">Il fait de l'effet.</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="110">
	<s id="1">Qu'est-ce que vaut un diamant comme ça ?</s>
</p>
</sp>
<sp who="DOREL"><speaker>DOREL.</speaker>
<p id="111">
	<s id="1">Eh bien, il faut trouver un acquéreur, n'est-ce pas. </s>
	<s id="2">Quelqu'un qui veuille faire beaucoup de fla-fla. </s>
	<s id="3">C'est un diamant pour le théâtre, ce n'est pas un diamant pour la loupe.</s>
</p>
</sp>
<sp who="CLARA"><speaker>CLARA.</speaker>
<p id="112">
	<s id="1">Ce n'est pas un diamant pour la loupe ?</s>
</p>
</sp>
<sp who="DOREL"><speaker>DOREL.</speaker>
<p id="113">
	<s id="1">Non, parce qu'avec une loupe vous verriez un crapaud énorme qui se trouve au milieu. </s>
	<s id="2">Vous savez ce que c'est qu'un crapaud ?</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN</speaker><stage type="frighten">, d'une voix tremblante.
</stage>
<p id="114">
	<s id="1">Mais, avec ce crapaud, qu'est-ce qu'on peut vendre ça ?</s>
</p>
</sp>
<sp who="DOREL"><speaker>DOREL.</speaker>
<p id="115">
	<s id="1">Étant donné que le crapaud ne peut pas se vendre à part et que l'acquéreur doit prendre les deux choses à la fois, un jour, à un monsieur qui a un peu bu et qui est bien disposé, vous pourriez parler d'une dizaine de mille francs. </s>
	<s id="2">Ça n'a pas l'air de vous faire plaisir ce que je vous dis-là ? </s>
	<s id="3">Enfin, vous me demandez mon avis...</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN</speaker><stage type="wait">, au bout d'un certain temps.
</stage>
<p id="116">
	<s id="1">Oh ! </s>
	<s id="2">Ça n'a pas d'importance, ce n'est pas à moi, on me l'a confié. </s>
	<s id="3">Qu'est-ce que vous en donneriez, vous ?</s>
</p>
</sp>
<sp who="DOREL"><speaker>DOREL.</speaker>
<p id="117">
	<s id="1">Oh ! </s>
	<s id="2">Je n'aime pas beaucoup avoir de ces articles-là, et un marchand, en tout cas, ne vous en donnera pas plus de cinq mille. </s>
	<s id="3">Je vous demande pardon, je suis un peu pressé à cause de mes amis qui m'attendent. </s>
	<s id="4">Au revoir, Monsieur, au revoir, Mesdemoiselles.</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN</speaker><stage type="low">, à mi-voix.
</stage>
<p id="118">
	<s id="1">Au revoir, Monsieur Dorel. </s>
</p>
<stage type="silence">Silence.</stage>
<p id="119">
	<s id="1">Quelle canaille que ce Doduvert...</s>
</p>
</sp>
<sp who="CLARA"><speaker>CLARA.</speaker>
<p id="120">
	<s id="1">Qu'est-ce qu'on va faire ?</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="121">
	<s id="1">On va retourner à Deauville.</s>
</p>
</sp>
<sp who="NELLY"><speaker>NELLY.</speaker>
<p id="122">
	<s id="1">Vous m'emmenez tout de même avec vous ?</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="123">
	<s id="1">Mais oui, mais oui.</s>
</p>
</sp>
<sp who="LE MAÎTRE D'HÔTEL"><speaker>LE MAÎTRE D'HÔTEL.</speaker>
<p id="124">
	<s id="1">Monsieur et ces dames ne se décident pas à dîner ici ?</s>
</p>
</sp>
<sp who="JULIEN"><speaker>JULIEN.</speaker>
<p id="125">
	<s id="1">Fichez-moi la paix, vous. </s>
	<s id="2">Allons, venez, les femmes !</s>
</p>
</sp>
<sp who="CLARA"><speaker>CLARA.</speaker>
<p id="126">
	<s id="1">On vient, on vient. </s>
	<s id="2">Mais tu n'as pas besoin de nous agrafer...</s>
</p>
</sp>
<sp who="NELLY"><speaker>NELLY.</speaker>
<p id="127">
	<s id="1">Je crois que mon petit cadeau d'Anvers et mon petit cadeau d'ici, je pourrai les attendre longtemps.</s>
</p>
</sp>
<sp who="LE MAÎTRE D'HÔTEL"><speaker>LE MAÎTRE D'HÔTEL</speaker><stage type="alone">, seul.
</stage>
<p id="128">
	<s id="1">Oh ! </s>
	<s id="2">Oh ! </s>
	<s id="3">Ils n'ont pas l'air contents. </s>
	<s id="4">Heureusement qu'ils m'ont donné mon pourboire tout à l'heure. </s>
	<s id="5">On va se distraire un peu. </s>
</p>
<stage type="music">Il fait marcher le gramophone.</stage>
</sp>
</div2>
</div1>
</body>
</text>
</TEI>